\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage{multirow,booktabs}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{setspace}
\usepackage{calc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[most]{tcolorbox} \usepackage{xcolor}

\newlength{\tabcont}
\setlength{\parindent}{0.0in} \setlength{\parskip}{0.05in} \usepackage{empheq} \usepackage{framed}


\colorlet{shadecolor}{orange!15}
\parindent 0in
\parskip 12pt \geometry{margin=1in, headsep=0.25in} \theoremstyle{definition}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{anmk}{Anmerkung}[section]
\newtheorem{bsp}{Beispiel}[section]

\newcommand{\ol}[1]{\begin{enumerate}#1\end{enumerate}}
\newcommand{\ul}[1]{\begin{itemize}#1\end{itemize}}
\newcommand{\li}[1]{\item{#1}}
\newcommand{\equivto}{\Longleftrightarrow}
\newcommand{\sube}{\subseteq}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\begin{center}
  {\LARGE \bf Mathematik I}\\
  {\Large Lineare Algebra}\\
  WS 2024
\end{center}

\section{Logik}
\begin{definition}
  Logik ist die \textit{Lehre vom Argumentieren}, bzw. die \textit{Lehre vom Schlussfolgern}.
  Sie hat das Ziel, die Regeln des Argumentierens so streng zu setzen, dass Widersprüche und Paradoxen möglichst
  ausgeschlossen sind.
\end{definition}
\subsection{Begriffe in der Logik}
$
  \begin{array}{l l}
    \text{Aussage:}      & \text{Ein Satz, der in einem gegebenen Kontext eindeutig wahr oder falsch ist} \\
    \text{Konjunktion:}  & \text{Eine logische Verknüpfung (z. B. "und", "oder")}                         \\
    \text{Negation:}     & \text{Umkehrung des Wahrheitswertes einer Aussage}                             \\
    \text{Implikation:}  & \text{Aus Aussage $A$ folgt Aussage $B$}                                       \\\\
    \text{Tautologie:}   & \text{Eine Aussage, die immer wahr ist}                                        \\
    \text{Kontradiktion} & \text{Eine widersprüchliche Aussage, die immer falsch ist}                     \\
  \end{array}
$

\subsection{Logische Gesetze}
$
  \begin{array}{l l}
    \text{De-Morgansche Gesetze:} & \lnot(A\land B) \equivto \lnot A \lor \lnot B            \\
                                  & \lnot(A\lor B) \equivto \lnot A \land \lnot B            \\\\
    \text{Kommutativgesetz:}      & A \land B \equivto B \land A                             \\
                                  & A \lor B \equivto B \lor A                               \\\\
    \text{Assoziativgesetz:}      & A \land (B \land C) \equivto (A \land B) \land C         \\
                                  & A \lor (B \lor C) \equivto (A \lor B) \lor C             \\\\
    \text{Distributivgesetz:}     & A \land (B \lor C) \equivto (A \land B) \lor (A \land C) \\
                                  & A \lor (B \land C) \equivto (A \lor B) \land (A \lor C)  \\\\
    \text{Absorptionsgesetz:}     & A \land (A \lor B) \equivto A                            \\
                                  & A \lor (A \land B) \equivto A                            \\
  \end{array}
$

\subsection{Quantoren}
$
  \begin{array}{l l}
    \text{Existenzquantor:} & \exists n \in \mathbb{N}\qquad\text{Es existiert ein $n$ in der Menge der natürlichen Zahlen, für das gilt \ldots} \\\\
    \text{Allquantor:}      & \forall n \in \mathbb{N}\qquad\text{Für alle Zahlen $n$ in der Menge der natürlichen Zahlen gilt, \ldots}          \\\\
  \end{array}
$

\subsection{Beweisarten}
\subsubsection{Direkter und Indirekter Beweis}
$
  \begin{array}{l l}
    \text{Direkter Beweis:}                                                 & A \longrightarrow B                                                                        \\
    Beispiel\quad n~\text{ist gerade} \longrightarrow n^2~\text{ist gerade} & \exists n \in \N : n = 2k \Longrightarrow n^2 = (2k)^2 = 4k^2 = \underbrace{2(2k)}_{\in\N} \\\\
    \text{Indirekter Beweis (Widerspruchsbeweis):}                          & \lnot A \longrightarrow\text{Widerspruch}                                                  \\
    Beispiel\quad\text{Behauptung:~}\sqrt{2}~\text{ist irrational}          & \text{Annahme: }\sqrt{2}~\text{ist rational}                                               \\
                                                                            & \sqrt{2} = \frac{a}{b} \Longrightarrow 2 = \frac{a^2}{b^2} \Longrightarrow a^2 = 2b^2      \\
                                                                            & \Longrightarrow a^2~\text{ist gerade} \Longrightarrow a~\text{ist gerade}                  \\
                                                                            & \Longrightarrow a = 2k \Longrightarrow 2b^2 = 4k^2 \Longrightarrow b^2 = 2k^2              \\
                                                                            & \Longrightarrow b^2~\text{ist gerade} \Longrightarrow b~\text{ist gerade}                  \\
                                                                            & \Longrightarrow \text{Widerspruch, da }a~\text{und }b~\text{beide gerade sind}             \\
  \end{array}
$

\subsubsection{Beweis durch vollständige Induktion}
Die vollständige Induktion besteht aus folgenden Schritten:
\begin{enumerate}
  \item Induktionsanfang: Zeige, dass die Aussage für ein beliebiges $n$ gilt (meist $n = 0$ oder $n = 1$).
  \item Induktionsvoraussetzung: durch den Induktionsanfang ist bewiesen, dass es mindestens ein $n$ gibt, für das die Aussage stimmt.
  \item Induktionsbehauptung: Es wird angenommen, dass wenn die Aussage für $n$ stimmt, dass sie auch für $n + 1$ stimmen muss.
  \item Induktionsschritt: Beweis, dass die Induktionsbehauptung richtig ist.
\end{enumerate}
Das genaue Vorgehen beim Induktionsbeweis hängt von der konrekten Aussage ab.

\paragraph{Beispiel (Gaußsche Summenformel):}
\[
  \sum\limits_{k=1}^{n}k = \frac{n(n+1)}{2}
\]
$
  \begin{array}{l l}
    \text{\underline{Induktionsanfang (IA):}}        & n = 1 \quad  1=\frac{2}{2}\quad\checkmark                                          \\\\
    \text{\underline{Induktionsvoraussetzung (IV):}} & \exists n \in \N : \sum\limits_{k=1}^{n}k = \frac{n(n+1)}{2}                       \\\\
    \text{\underline{Induktionsbehauptung (IB):}}    & \sum\limits_{k=1}^{n+1}k = \frac{(n+1)((n+1)+1)}{2} = \frac{(n+1)(n+2)}{2}         \\\\
    \text{\underline{Induktionsschritt (IS):}}       & \sum\limits_{k=1}^{n+1}k = \underbrace{\sum\limits_{k=1}^{n}k}_{\text{IV}} + (n+1) \\\\
                                                     & = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1)                                                         \\\\
                                                     & = \frac{n(n+1) + 2(n+1)}{2}                                                        \\\\
                                                     & = \frac{n^2+n+2n+2}{2}                                                             \\\\
                                                     & = \frac{(n+1)(n+2)}{2}\quad \qed
  \end{array}
$
\section{Mengenlehre}
\begin{definition}
  Eine Menge ist eine Zusammenfassung von bestimmten, wohlunterschiedenen Objekten unserer Anschauung oder unseres Denkens zu einem Ganzen.
\end{definition}

\subsection{Beispiele von Mengen}
$
  \begin{array}{l l}
    \N = \{1, 2, 3, 4, \ldots\}                             & \text{(Natürliche Zahlen)} \\
    \mathbb{Z} = \{\ldots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, \ldots\} & \text{(Ganze Zahlen)}      \\
    \text{M} = \{1, \pi, a\}                                                             \\
    \text{N} = \{x\in\Z | x = k^2\}                                                      \\
    \text{O} = \emptyset\text{ oder }\{\}                   & \text{(Leere Menge)}       \\
  \end{array}
$

\subsection{Definitionen}
Eine Menge $M$ ist eine \textbf{Teilmenge} von $N$, wenn jedes Element von $M$ auch in $N$ enthalten ist.
\[
  M \sube N \equivto \forall x(x \in M \Longrightarrow x \in N)
\]

Die \textbf{Schnittmenge} von $M$ und $N$ ist die Menge aller Elemente, die sowohl Teil von $M$ als auch Teil von $N$ sind.
\[
  M \cap N = \{x | x \in M \land x \in N\}
\]
Wenn $M \cap N = \emptyset$, dann heißen $M$ und $N$ \textbf{disjunkt}.

Die \textbf{Vereinigungsmenge} von $M$ und $N$ ist die Menge aller Elemente, die in $M$ oder in $N$ enthalten sind.
\[
  M \cup N = \{x | x \in M \lor x \in N\}
\]

$
  \begin{array}{l l l}
    \text{Sind } M, N, C \sube \text{ gilt:}                                                                                    \\
    \text{Kommutativgesetz:}  & M \cap N = N \cap M                            & M \cup N = N \cup M                            \\
    \text{Assoziativgesetz:}  & M \cap (N \cap C) = (M \cap N) \cap C          & M \cup (N \cup C) = (M \cup N) \cup C          \\
    \text{Distributivgesetz:} & M \cap (N \cup C) = (M \cap N) \cup (M \cap C) & M \cup (N \cap C) = (M \cup N) \cap (M \cup C) \\
    \text{Absorptionsgesetz:} & M \cap (M \cup N) = M                          & M \cup (M \cap N) = M                          \\
  \end{array}
$

Die \textbf{Differenzmenge} von $M$ und $N$ besteht aus allen Elementen der Menge $M$, die nicht in $N$ enthalten sind.
\[
  M \setminus N = \{x | x \in M \land x \notin N\}
\]

Die \textbf{Menge aller Teilmengen} einer Menge $M$ wird als $P(M)$ angegeben.

\[
  M = \{1, a, \pi \}
\]
\[
  P(M) = \emptyset, M, \{1\}, \{a\}, \{\pi\}, \{1, a\}, \{1, \pi\}, \{a, \pi\}
\]

Die Anzahl der Elemente in einer Menge bezeichnet man als \textbf{Kardinalität} oder \textbf{Mächtigkeit}. Geschrieben
wird sie als
\[
  |M| = ...
\]

Die Anzahl der möglichen Teilmengen ist
\[
  |P(M)| = 2^{|M|}
\]

\begin{anmk}
  Die Kardinalität der Menge der natürlichen Zahlen ist $|\N| = \aleph_0$, welche als kleinste abzählbare Unendlichkeit
  bekannt ist.
\end{anmk}

\subsection{Kartesisches Produkt}
Das \textbf{kartesische Produkt} einer Menge $M$ und einer Menge $N$ ist definiert als
\[
  M\times N := \{(a,b)|a\in M, b \in N\}
\]

Die Kardinalität des kartesischen Produkts ist definiert als
\[
  |M \times N| = |M| \cdot |N|
\]

\subsection{Relationen}
Eine \textbf{Relation} $R$ zwischen einer Menge $M$ und einer Menge $N$ ist eine Beziehung zwischen Elementen von $M$ und $N$,
geordnet in Paare $(m, n)$ mit $m \in M$ und $n \in N$. Daraus folgt, dass jede Relation zwischen zwei Mengen eine
Teilmenge des kartesischen Produkts ebendieser ist. Eine Relation wird geschrieben als $\sim_R$. Gilt $M = N$, so heißt
die Relation \textbf{homogen}.

Betrachtet man eine Funktion $f : D \longrightarrow \R$ mit $D \sube \R$, so ist diese Funktion eine Relation $R$ zwischen
$D$ und $\R$ mit der Eigenschaft:
\[
  \forall x \in D~\exists^{=1} y \in \R: (x, y) \in R
\]

Daraus lässt sich allgemein feststellen, dass eine Funktion $f : D \longrightarrow N$ eine Relation $R$ zwischen $D$ und
$N$ ist, für die gilt:
\[
  \forall x \in D~\exists^{=1} y \in N: (x, y) \in R
\]

\subsection{Eigenschaften von homogenen Relationen}
$
  \begin{array}{l l}
    \text{Reflexiv:}        & \forall m \in M: m \sim_R m                                        \\
    \text{Transitiv:}       & m_1 \sim_R m_2 \land m_2 \sim_R m_3 \Longrightarrow m_1 \sim_R m_3 \\
    \text{Symmetrisch:}     & m_1 \sim_R m_2 \Longrightarrow m_2 \sim_R m_1                      \\
    \text{Antisymmetrisch:} & m_1 \sim_R m_2 \land m_2 \sim_R m_1 \Longrightarrow m_1 = m_2      \\
    \text{Asymmetrisch}:    & m_1 \sim_R m_2 \Longrightarrow \lnot(m_2 \sim_R m_1)               \\
  \end{array}
$

Außerdem heißt $R$ \textbf{Äquivalenzrelation}, wenn sie reflexiv, symmetrisch und transitiv ist.

\subsection{Äquivalenzklassen}
Betrachtet man eine Äquivalenzrelation $\sim_R$ auf eine Menge $M$ mit zwei Elementen $m, n \in M$, so heißen diese
\textbf{äquivalent}, wenn $m \sim_R n$.

Eine Teilmenge $a \sube M$ heißt \textbf{Äquivalenzklasse}, wenn gilt
\ul{
  \li{$\text{Sind } m,n \in A, \text{ so ist } m \sim_R n$}
  \li{$\text{Ist } m \in A \land n \in M \text{ mit } n \sim_R m, \text{ so ist } n \in A$}
}

Das bedeutet, die Äquivalenzklasse $[a]$ enthält alle Elemente, die mit $a$ in Relation stehen.
Existiert eine Äquivalenzrelation $\sim_R$ auf $M$ und sind $m,n \in M$, dann gilt entweder $[m] = [n]$ oder $[m]$ und
$[n]$ sind disjunkt.

\subsection{Repräsentantensystem}
Ein \textbf{Repräsentant} einer Äquivalenzklasse $[a]$ ist ein Element $a \in [a]$, das die Klasse repräsentiert.

Ein \textbf{Repräsentantensystem} ist eine Teilmenge $N \sube M$ die genau einen Repräsentanten jeder Äquivalenzklasse
enthält.

\begin{bsp}
  Gegeben ist die Relation "modulo 3" auf der Menge $\Z$. Zwei Zahlen $a, b$ sind äquivalent bezüglich dieser Relation,
  wenn sie bei der Division durch 3 den gleichen Rest haben. Mathematisch bedeutet das:
  \[
    a \equiv b(\operatorname{mod} 3) \quad \text{wenn}\quad 3\mid a-b
  \]

  Die Äquivalenzklassen für diese Äquivalenzrelation sind die Menge aller Elemente, die zueinander äquivalent sind.
  In diesem Fall existieren drei Äquivalenzklassen, nämlich für jeden möglichen Rest (0, 1, 2) der Division jeweils eine.
  \begin{align*}
    [0] = \{\ldots, -6, -3, 0, 3, 6, \ldots\} \\
    [1] = \{\ldots, -5, -2, 1, 4, 7, \ldots\} \\
    [2] = \{\ldots, -4, -1, 2, 5, 8, \ldots\}
  \end{align*}

  Nun kann man ein Repräsentantensystem für diese Äquivalenzrelation aufstellen. Dafür nimmt man aus jeder Äquivalenzklasse
  ein beliebiges Element (da die Elemente alle untereinander äquivalent sind, repräsentiert ein beliebiges Element die
  gesamte Klasse).

  Ein mögliches Repräsentantensystem für diese Relation ist:
  \[
    \{0, 1, 2\}
  \]
\end{bsp}

\section{Algebraische Strukturen}
\subsection{Gruppen}
Betrachtet man eine Menge $M$, so bezeichnet man die Abbildung
\[
  \circ : M \times M \longrightarrow M
\]
als \textbf{innere Verknüpfung} von $M$. Diese Verknüpfung kann zum Beispiel eine Addition oder Multiplikation sein.

Gilt für diese Verknüpfung das \textbf{Assoziativgesetz}, also sprich
\[
  \forall a, b, c \in M: (a \circ b) \circ c = a \circ (b \circ c)
\]
so heißt die Menge $M$ eine \textbf{Halbgruppe}.
\begin{bsp}
  Folgende Beispiele sind Halbgruppen:
  $(\Z, +)$,
  $(\R, \cdot)$
\end{bsp}

Existiert in der Halbgruppe zusätzlich ein \textbf{neutrales Element} $e \in M$, sodass gilt
\[
  \forall a \in M: a \circ e = e \circ a = a
\]
so heißt die Halbgruppe eine \textbf{Monoid}.
\begin{bsp}
  Folgende neutrale Elemente existieren als Beispiel:
  $(\Z, +)$: $0$,
  $(\R, \cdot)$: $1$,
  $(P(M), \cup)$: $\emptyset$
\end{bsp}

Existiert in der Monoid zusätzlich zu dem neutralen Element ein \textbf{inverses Element} $a^{-1} \in M$, sodass gilt
\[
  a \circ a^{-1} = a^{-1} \circ a = e
\]
so heißt die Monoid eine \textbf{Gruppe}.

\begin{bsp}
  Folgende Beispiele sind Gruppen:
  $(\Z, +)$,
  $(\R, +)$,
  $(\R\setminus\{0\}, \cdot)$
\end{bsp}

\begin{anmk}
  Ist eine Gruppe zusätzlich noch kommutativ, also wenn
  \[
    \forall a, b \in M: a \circ b = b \circ a
  \]
  gilt, so spricht man von einer \textbf{abelschen Gruppe}.
\end{anmk}

\subsubsection{Permutationsgruppen}
Eine \textbf{Permutation} ist eine bijektive Abbildung von einer Menge auf sich selbst. Das bedeutet, dass die Permutation
die gleichen Elemente wie die Ausgangsmenge beinhaltet und lediglich die Reihenfolge verändert wird. Diese permuttierten
Elemente werden als $\sigma \in S_N$ bezeichnet.

Betrachtet man die Zahlen, die vertauscht wurden, so spricht man von \textbf{Transpositionen}.
\begin{bsp}
  Gegeben ist
  \[
    \sigma = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 3 & 4 \\
      2 & 1 & 4 & 3
    \end{pmatrix}
  \]

  Vertauscht wurden unter anderem die Zahlen $1$ und $2$, also spricht man von der Transposition $\tau_{12} = \langle1~2\rangle$
\end{bsp}

Die Verknüpfung, bei der die Permutation die gleiche Reihenfolge wie die Ausgangsmenge abbildet, nennt man id.

Ist $\tau = \langle i~k \rangle$, so gilt:
\[
  \tau \circ \tau = \text{id}
\]

Eine wichtige Eigenschaft von Permutationen ist außerdem die \textbf{Signatur}. Die Signatur $\operatorname{sign}(\sigma)$ ist die Anzahl
der Fehlstände, also der Anzahl an Vertauschungen, bei denen $i < j$ aber $\sigma(i) > \sigma(j)$ gilt.

Die Signatur ist definiert als:
\[
  \operatorname{sign}(\sigma) = \begin{cases}
    +1 & \text{für gerade Anzahl an Vertauschungen}   \\
    -1 & \text{für ungerade Anzahl an Vertauschungen}
  \end{cases}
\]

Um die Signatur zu bestimmen kann man entweder alle Fehlstände zählen oder die folgende Formel verwenden:
\[
  \operatorname{sign}(\sigma) = \prod\limits_{i < j}\frac{\sigma(j) - \sigma(i)}{j - i}
\]

\subsubsection{Endliche Gruppen}
Eine Gruppe $G$ heißt \textbf{endlich}, wenn $|G| < \infty$, also wenn $G$ nur endlich viele Elemente hat. Die Ordnung 
$\operatorname{ord}(G)$ ist in diesem Fall $|G|$.
\end{document}